{"id":1,"date":"2015-12-05T09:19:05","date_gmt":"2015-12-05T08:19:05","guid":{"rendered":"http:\/\/46.101.193.202\/?p=1"},"modified":"2020-04-27T08:19:53","modified_gmt":"2020-04-27T07:19:53","slug":"denbi","status":"publish","type":"post","link":"https:\/\/www.seqan.de\/denbi\/","title":{"rendered":"SeqAn in de.NBI"},"content":{"rendered":"<p><strong>Das Bundeministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF) f\u00f6rdert ab M\u00e4rz f\u00fcr f\u00fcnf Jahre das Deutsche Netzwerk f\u00fcr Bioinformatik Infrastruktur (de.NBI). Eines der acht Leistungszentren in diesem Netzwerk \u2013 das Zentrum f\u00fcr Integrative Bioinformatik (CIBi) \u2013 wird dabei f\u00fcr die n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre mit zwei Millionen Euro gef\u00f6rdert. CIBi ist ein gemeinsames Zentrum der Universit\u00e4ten T\u00fcbingen und Konstanz sowie der Freien Universit\u00e4t Berlin.<\/strong><\/p>\n<p>In der biomedizinischen Forschung hat die Einf\u00fchrung von neuen Sequenziermethoden und der hochaufl\u00f6senden Massenspektrometrie einen Paradigmenwechsel erm\u00f6glicht. Die darauf basierenden Hochdurchsatzmethoden wie Genomik, Transkriptomik, Proteomik und Metabolomik \u2013 auch Omics-Methoden genannt \u2013 geben zwar sehr umf\u00e4ngliche und tiefe Einsichten in zellul\u00e4re Systeme, aber die erzeugten Daten sind \u00e4u\u00dferst umfangreich (im Bereich von Terabytes) und sehr komplex. Zunehmend werden heute auch Daten aus mehreren Technologien parallel erzeugt, zum Beispiel Daten zum Genom und zu den Proteinkonzentrationen in einer Zelle. F\u00fcr Analyse und Interpretation solcher Datens\u00e4tze sind daher innovative Algorithmen notwendig. Da ein einzelner Algorithmus f\u00fcr die Analyse dieser Daten nicht mehr ausreicht, werden diese Werkzeuge dann in komplexe Datenanalyse-Workflows eingebunden. Damit wird dann die automatisierte Auswertung selbst komplexester Daten m\u00f6glich. Das BMBF f\u00f6rdert im Rahmen des Netzwerks die Weiterentwicklung von Algorithmen f\u00fcr die Analyse von Proteom- und Metabolomdaten entwickelt (T\u00fcbingen, Softwarepaket OpenMS, Prof. Oliver Kohlbacher), von Genom- und Transkriptomdaten (Berlin, Softwarepaket SeqAn, Prof. Knut Reinert) und der Integration dieser Tools in Workflows (Konstanz, Softwarepaket KNIME, Prof. Michael Berthold)<\/p>\n<p>Das Zentrum f\u00fcr Integrative Bioinformatik ist eng an die anderen sieben Leistungszentren im Deutschen Netzwerk f\u00fcr Bioinformatik angebunden. Das Gesamtnetzwerk wird f\u00fcr f\u00fcnf Jahre gef\u00f6rdert und nach drei Jahren zwischenevaluiert. Die Koordination des Netzwerks liegt bei der Universit\u00e4t Bielefeld<\/p>\n","protected":false},"excerpt":{"rendered":"<p>Das Bundeministerium f\u00fcr Bildung und Forschung (BMBF) f\u00f6rdert ab M\u00e4rz f\u00fcr f\u00fcnf Jahre das Deutsche Netzwerk f\u00fcr Bioinformatik Infrastruktur (de.NBI). Eines der acht Leistungszentren in diesem Netzwerk \u2013 das Zentrum f\u00fcr Integrative Bioinformatik (CIBi) \u2013 wird dabei f\u00fcr die n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre mit zwei Millionen Euro gef\u00f6rdert. CIBi ist ein gemeinsames Zentrum der Universit\u00e4ten T\u00fcbingen [&hellip;]<\/p>\n","protected":false},"author":1,"featured_media":11780,"comment_status":"closed","ping_status":"closed","sticky":false,"template":"","format":"standard","meta":[],"categories":[1],"tags":[51],"_links":{"self":[{"href":"https:\/\/www.seqan.de\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1"}],"collection":[{"href":"https:\/\/www.seqan.de\/wp-json\/wp\/v2\/posts"}],"about":[{"href":"https:\/\/www.seqan.de\/wp-json\/wp\/v2\/types\/post"}],"author":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.seqan.de\/wp-json\/wp\/v2\/users\/1"}],"replies":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.seqan.de\/wp-json\/wp\/v2\/comments?post=1"}],"version-history":[{"count":8,"href":"https:\/\/www.seqan.de\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1\/revisions"}],"predecessor-version":[{"id":12383,"href":"https:\/\/www.seqan.de\/wp-json\/wp\/v2\/posts\/1\/revisions\/12383"}],"wp:featuredmedia":[{"embeddable":true,"href":"https:\/\/www.seqan.de\/wp-json\/wp\/v2\/media\/11780"}],"wp:attachment":[{"href":"https:\/\/www.seqan.de\/wp-json\/wp\/v2\/media?parent=1"}],"wp:term":[{"taxonomy":"category","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.seqan.de\/wp-json\/wp\/v2\/categories?post=1"},{"taxonomy":"post_tag","embeddable":true,"href":"https:\/\/www.seqan.de\/wp-json\/wp\/v2\/tags?post=1"}],"curies":[{"name":"wp","href":"https:\/\/api.w.org\/{rel}","templated":true}]}}